\documentclass[mat1]{fmfdelo}
% \documentclass[fin1, tisk]{fmfdelo}
% Če pobrišete možnost tisk, bodo povezave obarvane,
% na začetku pa ne bo praznih strani po naslovu, …

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% METAPODATKI
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% - vaše ime
\avtor{Mabel Najdovski}

% - naslov dela v slovenščini
\naslov{Obrnljive funkcije so sfere v svetu}

% - naslov dela v angleščini
\title{Invertible maps are spheres in the universe}

% - ime mentorja/mentorice s polnim nazivom:
%   - doc.~dr.~Ime Priimek
%   - izr.~prof.~dr.~Ime Priimek
%   - prof.~dr.~Ime Priimek
%   za druge variante uporabite ustrezne ukaze
\mentor{prof.~dr.~Andrej~Bauer}
\somentor{asist.~-~razisk.~PhD.~Egbert~Marteen~Rijke}

% - leto diplome
\letnica{2024}

% - povzetek v slovenščini
%   V povzetku na kratko opišite vsebinske rezultate dela. Sem ne sodi razlaga
%   organizacije dela, torej v katerem razdelku je kaj, pač pa le opis vsebine.
\povzetek{Predstavimo definicijo sodb in kontekstov ter pokažemo njihovo uporabo za definicijo konstrukcij tipov v Martin-Löfovi odvisni teoriji tipov.

  Na funkcijah vpeljemo pojma obrnljivosti in ekvivalence ter pokažemo, da sta logično ekvivalentna. Na tipih vpeljemo pojma kontraktibilnosti in propozicij ter pokažemo, da je pojem ekvivalence propozicija. Vpeljemo tip krožnice in aksiom univalence ter ju uporabimo kot protiprimer, da pokažemo, da pojem obrnljivosti ni vedno propozicija. Posledično pojma obrnljivosti in ekvivalence nista ekvivalentna, saj pokažemo, da ekvivalence ohranjajo propozicionalnost. Na tipih vpeljemo še pojem množic in skiciramo razlog, zakaj sta pojma obrnljivosti in ekvivalence na funkcijah med množicami ekvivalentna.

  Predstavimo še nekaj standardnih trditev homotopske teorije tipov in predstavimo karakterizacijo obrnljivosti, ki jo poveže z ekvivalenco. Karakterizacijo uporabimo, da pokažemo povezavo med obrnljivostjo in tipom sfere.}

% - povzetek v angleščini
\abstract{We present the definition of judgments and contexts and use them to show the definitions of type formers in Martin-Löf dependent type theory.

  We introduce the notions of invertibility and equivalence of functions and show that they are logically equivalent. We introduce the notions contractibility and propositionality of types and show that the notion of equivalence always forms a proposition. We introduce the circle type and the univalence axiom and use them as a counterexample to show that the notion of invertibility need not always be a proposition. Consequently, the notions of invertibility and equivalence cannot be equivalent, since we show that equivalences preserve propositionality.

  We present a few standard results of homotopy type theory and present a characterisation of invertibility that connects it with equivalence. We use this characterisation to show a connection between invertibility and the sphere type.}

% - klasifikacijske oznake, ločene z vejicami
%   Oznake, ki opisujejo področje dela, so dostopne na strani https://www.ams.org/msc/
\klasifikacija{03B38}

% - ključne besede, ki nastopajo v delu, ločene s \sep
\kljucnebesede{homotopska teorija tipov, obrnljivost, ekvivalenca, sfera}

% - angleški prevod ključnih besed
\keywords{homotopy type theory, invertibility, equivalence, sphere} % angleški prevod ključnih besed

% - angleško-slovenski slovar strokovnih izrazov
\slovar{
  \geslo{type}{tip}
  \geslo{judgment}{sodba}
  \geslo{rule of inference}{pravilo sklepanja}
  \geslo{judgmental equality}{sodbena enakost}
  \geslo{function type}{funkcijski tip}
  \geslo{dependent type}{odvisen tip}
  \geslo{type family}{družina tipov}
  \geslo{dependent product}{odvisni produkt}
  \geslo{dependent function}{odvisna funkcija}
  \geslo{dependent sum}{odvisna vsota}
  \geslo{induction principle}{princip indukcije}
  \geslo{identity type}{tip identifikacij}
  \geslo{identification elimination, path induction}{eliminacija identifikacij}
  \geslo{homotopy}{homotopija}
  \geslo{function extensionality}{funkcijska ekstenzionalnost}
  \geslo{section}{prerez}
  \geslo{retraction}{retrakcija}
  \geslo{mere proposition, h-proposition}{propozicija}
  \geslo{contractible}{kontraktibilen}
  \geslo{h-set}{množica}
  \geslo{higher inductive type}{višji induktivni tip}
  \geslo{subtype}{podtip}
  \geslo{universe}{svet}
  \geslo{univalence}{univalenca}
}

% - ime datoteke z viri (vključno s končnico .bib), če uporabljate BibTeX
\literatura{literatura.bib}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%c%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% DODATNE DEFINICIJE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{definicije.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ZAČETEK VSEBINE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\input{vsebina/uvod.tex}
\input{vsebina/osnove.tex}
\input{vsebina/htpytheory.tex}
\input{vsebina/obrnljivost.tex}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
